林榮基：寫在＜定風波＞公映前

幾日前觀看，在現場談過一下，明晚港台電視「獅子山下」首播，還想補充幾句。大約三四月份，編導陳上城先生傳來初稿，着我提點意見，對於電影，我是門外漢，當然不敢班門弄斧，只能對某些人和事，談一點感受。我先舉些例子。幾年前習近平訪美，新聞報導出現片段，有大陸人攔截車隊，試圖鳴冤吶喊，被警察抬離現場，那些人都舉着五星旗，我看着覺得難受。這種情境多次出現。

印象中，前些時維權老兵上訪北京，同樣拉起橫額，表示支持中央，希望懲治貪官污吏。我想，不但看在外國人眼裏，即便多數海外華人，也覺得奇怪，如果對共產中國有多點了解，不難明白，剝奪、侵害人民權利的，正正是你們的政權，怎麼不譴責，反倒支持起來的？

我想說的就是這點。＜定風波＞裏的人物，都是受害者。倘若我們責備受害者，豈不都成了加害者？可以說，所有戲中人物，全是高牆下的雞蛋。儘管雞蛋常以為是高牆。想想在中國的大監獄裏，誰能有自由？那怕押解我回來的史先生和陳處長，他們有嗎？無疑，驟眼看來，他們都有黨給予的公權力，但也僅僅是國家名義，個人權利同樣被剝奪，只能聽黨的話，照黨的命令做，自身也喪失了人權，說到底，還是受害者。看看那個失蹤的國際刑警主席，以前的公安副部長，曾擁有國家權力，風光一時，下場怎樣？現在好了，他過去以國家權力，戕害多少人家破亡，現在輪到他自己。有人說過，以國家名義，可以合法殺人，我們等着看吧，幾時有人自食其果。

第一次看初稿，引起我注意的，當然是戲名。幾次見面，都忘記提，首映那天，問編導，釋疑。對於蘇東坡的《定風波》，相信許多人讀過，短短幾句，不妨引錄：

莫聽穿林打葉聲，何妨吟嘯且徐行。竹杖芒鞋輕勝馬，誰怕？一蓑煙雨任平生。
料峭春風吹酒醒，微冷，山頭斜照却相迎。回首向來蕭瑟處，歸去，也無風雨也無情。

（三月七日沙湖道中遇雨。雨具先去，同行皆狼狽，餘獨不覺。已而遂晴，故作此詞。）

說來也巧合，我被關押時，好不易求得書來讀，當中一部詞選，有蘇東坡的，為了排遣孤寂，也藉此忘卻痛苦，不止《定風波》，還有一首：《臨江仙•夜歸臨皋》

夜飲東坡醒復醉，歸來仿佛三更。家童鼻息已雷鳴。敲門都不應，倚仗聽江聲。
長恨此身非我有，何時忘却營營。夜闌風靜縠紋平。小舟從此逝，江海寄餘生。

我唸呀唸，日日夜夜，借口跟看守說，有些認罪台詞未熟，要紙筆，結果連白居易《琵琶行》都默背下來。我抄呀抄，日日夜夜，居然像悔過書和認罪書，滾瓜爛熟。

我明白編導借詞寄意，見戲名，就曉得。但那時，當我沉醉在蘇詞的世界中，沒想等着我的，是更大的磨難和侮辱。兩個北京派來的專案組員，用文革式批鬥，輪番咒罵，直到我從惘然中驚醒，即使未吃過文革苦頭，從此卻深有體會。所謂一派打一派，無非就是以國家名義，互相殘殺，那怕鬥臭父母，也是一樣。幾十年過去了，有許多人反思文革，前不久，在＜消失的檔案＞六七暴動紀錄片，映後座談，有些朋友說了看法。總覺得諉過毛澤東，或歸咎於人性，實不足取，鮮有人觸及文化。想想我們的文化——我指的是傳統文化，早就成為國家學說，都幾千年了，只有 「國家 」與「家國 」觀念，沒有個體，蔑視人權；一個沒有人權的地方，文革只會遲早重現，也許換另一種方式。

我期望＜定風波＞引起關注的，不僅是一件事、幾個人的遭遇，還是抵觸到甚麼紅線，都不夠，而是讓人更深入地思考，到底為甚麼會發生的？

林榮基 2018／10／20 晨

推

尋日個獅子山下post得幾丁友